
Cálculo 2

Exercícios de Fixação – Semana 5

Temas abordados: Polinômio de Taylor; Série de Taylor

1) Determine os polinômios de Taylor de ordens 0, 1 e 2 de f em torno do ponto $x = a$ para:

(a) $f(x) = \ln(x)$ e $a = 1$

(b) $f(x) = \ln(1 + x)$ e $a = 0$

2) Determine a série de Taylor de f em torno de a e o respectivo raio de convergência, para:

(a) $f(x) = \frac{1}{2 - 3x}$ e $a = 0$

(b) $f(x) = (x - 2)^2$ e $a = 0$

(c) $f(x) = (x - 2)^2$ e $a = 2$

3) Use substituição para encontrar a série de Taylor em $x = 0$ das funções abaixo.

(a) $f(x) = 5 \operatorname{sen}(-x)$

(b) $f(x) = x \cos(\pi x)$

(c) $f(x) = \operatorname{sen}^2(x) = -\frac{1}{2} \cos(2x) + \frac{1}{2}$

4) Para cada uma das funções abaixo calcule a série de Taylor em $x = 0$. Em seguida, usando a série, determine $\int f(x) dx$.

(a) $f(x) = e^{-x^2}$

(b) $f(x) = \frac{\operatorname{sen} x}{x}$

5) Considere a função $y(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^n}{n!}$ definida para $x \in \mathbb{R}$.

(a) Calcule $y'(x)$

(b) Verifique que $y'(x) + y(x) = 0$

6) Considere a função $y(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{(2x)^{2n}}{(2n)!}$ definida para $x \in \mathbb{R}$.

(a) Calcule $y''(x)$

(b) Verifique que $y''(x) + 4y(x) = 0$

RESPOSTAS

1) Vamos denotar por $P_n(x)$ o polinômio de Taylor de ordem n .

(a) $P_0(x) = 0; P_1(x) = (x - 1); P_2(x) = (x - 1) - \frac{(x-1)^2}{2}.$

(b) $P_0(x) = 0; P_1(x) = x; P_2(x) = x - \frac{x^2}{2}.$

2) Usaremos a letra R para denotar o raio de convergência.

(a) $\frac{1}{2-3x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{3^n}{2^{n+1}} x^n; R = \frac{2}{3}$

(b) $(x-2)^2 = x^2 - 4x + 4; R = \infty$ (observe que a série é uma soma finita)

(c) $(x-2)^2 = (x-2)^2; R = \infty$ (observe que a série é uma soma finita)

3) (a) $5 \operatorname{sen}(-x) = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n+1} 5 \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}$

(b) $x \cos(\pi x) = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \pi^{2n} \frac{x^{2n+1}}{(2n)!}$

(c) observe que $\operatorname{sen}^2(x) = -\frac{1}{2} \cos(2x) + \frac{1}{2}$, logo

$$\operatorname{sen}^2(x) = \frac{1}{2} - \frac{1}{2} \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n 2^{2n} \frac{x^{2n}}{(2n)!} = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} 2^{2n-1} \frac{x^{2n}}{(2n)!}$$

4) (a) $e^{-x^2} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n}}{n!}, \int e^{-x^2} dx = K + \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)n!}$

(b) $\frac{\operatorname{sen} x}{x} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n+1)!}, \int \frac{\operatorname{sen} x}{x} dx = K + \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)(2n+1)!}$

5) (a) $y'(x) = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{n-1}}{(n-1)!} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n+1} \frac{x^n}{n!}$

6) (a) $y''(x) = 4 \sum_{n=2}^{\infty} (-1)^n \frac{(2x)^{2n-2}}{(2n-2)!} = 4 \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{(2x)^{2n}}{(2n)!}$